<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<TEI xml:lang="fr">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>LE CHAPEAU DE MONSIEUR POIRET, COMÉDIE.</title>
				<author type="texte" ISNI="0000 0000 7991 7153"> Jean DRAULT (1866-1951)</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>	
				<editor>Texte établi par Paul Fièvre, mai 2024.</editor>
				<publisher>publié par Paul FIEVRE, juillet 2024.</publisher>
				<idno>DRAULT_BOUCLEDOREILLE</idno>
				<rights>Creative Commons BY-NC-SA</rights>
			</publicationStmt>	
			<SourceDesc>
				<genre>Comédie</genre>
				<inspiration>moeurs</inspiration>
				<structure>Un acte</structure>
				<type>prose</type>
				<periode>1901-1910</periode>
				<taille>(mesure non pertinente)</taille>
				<permalien cote="BnF LLA 8-Y2-40971 (455)">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k939169t</permalien>
			</SourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<docTitle>
				<titlePart type="main">LE CHAPEAU DE MONSIEUR POIRET</titlePart>
				<titlePart type="sub">COMÉDIE</titlePart>
			</docTitle> 
			<docDate value='1778'>M. DCC LXXVIII. Avec Approbation et Privilège du Roi.</docDate>
			<docAuthor id='DRAULT, Jean' bio=''>De Jean DRAULT</docAuthor>
			<docImprint>
				<editor id='FLAMMARION'>PARIS, Ernest FLAMMARION, éditeur, 26 rue Racine.</editor>
				<printer>EMILE COLIN, IMPRIMERIE DE LAGNY (S.-ET-M.)</printer>
			</docImprint>
	<castList><head>PERSONNAGES</head>
		<castItem><role id="HIPPOLYTE POIRET" sex="1" type="H" statut="employé" age='A' stat_amour='néant'>HIPPOLYTE POIRET</role>, veille employé des finance. Cinquante ans. Petit homme maigre au menton en galogue, aux yeux à demi-éteints, à la peau parcheminée, ridée, au nez camard, à la bouche gigantesque et dans laquelle, lorsqu'il baille, on aperçoit trois dents gâtées. Il est vêtu d'une vieille redingote râpée, d'un pantalon trop étroit, trop courts, de souliers à cordons laissant voir des chaussettes cachou. Mais la caractéristique de son personnage, le matin où vza se dérouler cette scène; c'est un chapeau melon d'une hauteur démesurée et qui lui entre jusqu'aux oreilles, comme si cette coiffure n'était pas à lui. Il se tient sur la banquette de gauche, au fond, près du cocher, ses mains croisées sur sa grosse carre, son menton appuyé sur ses mains, il semble en proie à une rêverie mélancolique.</castItem>   
		<castItem><role id="MARIUS COSASSOUR" sex="1" type="H" statut="journaliste" age='A' stat_amour='néant'>MARIUS COSASSOUR</role>, jeune reporter de ving-cinq ans, originaire du midi ; aire triste ; pantalon à la hissarde, veston noir, chapeau haut de forme à bords plats, moustache et barbiche noires, les cheveux plats, moustache et barbiche noires, les cheveux longs, le regard de feu, les dents blanches et un bagout endiablé.</castItem>
		<castItem><role id="LE CONDUCTEUR" sex="1" type="H" statut="conducteur" age='A' stat_amour='néant'>LE CONDUCTEUR</role>, homme de trente ans, le képi sur l'oreille, l'air un peu arsouillé.</castItem>
		<castItem><role id="LE COCHER" sex="1" type="H" statut="cocher" age='A' stat_amour='néant'>LE COCHER</role>, Auvergnat rubicond à la barbe en collier.</castItem>
		<castItem><role id="JULIEN BARBOTKAU" sex="1" type="H" statut="" age='A' stat_amour='néant'>JULIEN BARBOTKAU</role>, ouvrier poêlier-fumiste, d'un naturel gai, mais momentanément assombri par les difficultés qu'il éprouve à transporter à lui tout seul, sur l'omnibus, d'un bout à l'autre de Paris, une grille à coke, deux mètres de tuyau en tôle, une plaque de salamandre, deux chenets et sa boîte à outils.</castItem> 
		<castItem><role id="" sex="1" type="H" statut="" age='A' stat_amour='néant'>EMPLOYÉS, OUVRIERS, PETITES OUVRIÈRES, DEUX MARCHANDES AU PANIER</role>.</castItem>	
	</castList>
	<set location="Paris" country="France" periode="XIXème" gps="48.856614, 2.352222">La scène se passe sur l'impériale de l'énorme omnibus jaune Odéon-Batignolles. Il est huit heures et demie du matin. L'omnibus-catapulte descend la rue Fontaine avec un fracas considérable et va s'engager dans la rue Notre-Dame-de-Lorette, au grand trot de ses trois chevaux de timon que précède une maigre haridelle appelée cheval de renfort, par ironie sans doute, - ce genre d'animal domestique usité dans la Compagnie des omnibus semblant plus fait pour être remorqué lui-même que pour renforcer quoi que ce soit.</set>
	<note>Extrait de Jean Drault, "l'Impériale de L'omnibus", Paris, Flammarion, 1778, p. 5-17.</note>
</front>
<body>
<div1 type="acte" n="1"><head>LLE CHPEAU DE MONSIEUR POIRET</head>
<div2 type="scene" n="1"><head></head>
<stage type="decor/location">L'omnibus est bondé en haut et en bas. Un voyageur placé à côté de Poiret descend. Marius Cocassou s'est élancé aussitôt pour prendre cette place vacante.</stage>
<sp stage="sit" who="COCASSOU"><speaker>COCASSOU, s'asseyant.</speaker>
<p id="">
	<s id="1">Eh ! </s>
	<s id="2">Mais !... </s>
	<s id="3">C'est ce bon Monsieur_Poiret !...</s>
</p>
LE CHAPEAU DE M. POIRET 3o
Poiret, sortant de sa rêverie et levant le nez
pour apercevoir, sous les bords du formidable
chapeau qui leséparedu monde civilisé, l'homme
qui Va interpellé. 
<p id="">
	<s id="1">Oui ! </s>
	<s id="2">C'est moi !... </s>
	<s id="3">Comment va monsieur_Cocassou ?...</s>
</p>
Cocassou. -Bien !... Merci !... Et vous?...
Poiret. - Pas mal, je vous remercie... Qu'estce
que vous êtes devenu, pendant un mois?...
Tous les jours, durant un an, nous avons voyagé
côte à côte sur le même omnibus...
Gocassou. - C'est même comme ça que nous
avons fait connaissance.
Poiret. - Et puis, crac... il y a un mois,
vous avez disparu... J'étais inquiet...
Gocassou, flatté. - Yous êtes bien bon...
Poiret, avec une candide franchise. - Ce
n'est pas pour vous, c'est pour moi... Je tiens à
mes habitudes... Yous étiez devenu pour moi
une habitude...
Gocassou, désenchanté. - Ah!... (Observant
Poiret.) Ah! ça!... Vous avez quelque chose de
changé!...
Poiret, amer. - Toute mon existence est
changée!...
Gocassou. - Votre chapeau seulement, tout
au moins!...
Poiret, - C'est la même chose!... Croyezvous
que beaucoup d'incidents soient nécessaires
pour déranger l'existence d'un vieux garçon
comme moi, qui suis employé depuis vingt ans
au ministère desFinances?... (Du ton d'un homme
qui ne peut plus contenir un cri d'indignat,
ion
y
longtemps étouffé, contre l'injustice de la
destinée.) Le chapeau haut de forme que vous
m'avez connu, monsieur Cocassou, il y avait
seize ans que je le portais !...
Cocassou, narquois. - Je lui aurais donné da
vantage...
Poiret, sans remarquer la moquerie. - Il ne
m'avait coûté que huit quarante, monsieur!...
Ce chapeau, il ne faisait pourtant de mal à per
sonne, n'est-ce pas?... Il était aussi inoffensif
que moi qui n'en ai jamais voulu à personne, pas
même au gouvernement, pas même au percep
teur, pas même à mon concierge!... (Avec une
fureur sourde qui lui fait monter le sang aux
joues.) Eh bien !... Il s'est trouvé quelques mau
vais drôles, dans le bureau où je travaille, pour
faire entre eux l'infâme serment de m'obliger à
quitter ce chapeau, auquel j'étais habitué, et h
en prendre un neuf! (Appuyant sur l'énormité de
la prétention de ses collègues du ministère.) A
LE CHAPEAU DE M. POIRET 37
enprendreun neuf !... Oui! monsieur Cocassou !...
[Des larmes lui viennent aux yeux, il se mouche.)
Mais causons d'autre chose, voulez-vous?... J'en
attraperais une congestion !... Dites-moi ce qui
vous a éloigné pendant un mois de l'omnibus de
huit heures un quart?...
Cocassou, avec son accent méridional. - C'est
loin d'être aussi tragique que votre aventure...
Comme vous le savez, mon chermonsieur Poiret,
venu de Castelnaudary à Paris pour me lancer
dans la haute littérature, je n'ai pas tardé, pour
vivre, à être obligé d'entrer dans un journal de
la rue Drouot, et à déployer mes effets de style, à
répandre mes fleurs de rhétorique sur des sujets
que me communiquent obligeamment les com
missaires de police, leurs secrétaires, ou simple
ment les gardiens de la paix de service. Autre
ment dit, je fais les faits divers à raison de trois
sous la ligne dans le susdit journal... Je poétise
les accidents de tramway et j'émeus le lecteur
avec les chiens écrasés...
Poiret, sentencieusement, comme s'il débitait
une citation classique. - Avant d'arriver géné
ral, il faut être simple soldat...
Cocassou. - Merci de l'horoscope.,. J'ai un
directeur des plus exigeants... Son journal, c'est
sa vie... Il y travaille le jour et il en rêve la nuit...
Il exige que nous, ses humbles rédacteurs qui
quittons le journal à une heure du matin, nous
soyons, dès neuf heures du matin, rangés autour
de son lit, dans sa chambre à coucher... Assis
sur son séant, encore coiffé de son bonnet de
coton, les journaux du matin déployés autour de
lui, et qu'il a déjà pris le temps de lire tous, il
nous reproche d'avoir oublié tel ou tel événe
ment, et quand j'ai manqué un chien écrasé,
entre parenthèses, je vous prie de croire que je
prends quelque chose pour mon rhume... Puis,
il nous indique notre besogne pour le soir...
Pendant un mois, il est allé à la campagne, ce
qui nous a dispensés de cette corvée matinale...
Il est revenu hier soir...
Poiret. - J'en suis bien content...
Cocassou. - Pas moi! Ce matin j'étais en
avance, je suis parti à pied... Vous avez une vraie
chance que le voyageur qui était à côté de vous
soit descendu tout à l'heure!... (Après un si
lence.) Alors, je ne saurai jamais pourquoi vous
avez changé de chapeau?
Poiret, reprenant son ton amer. - Vous y
tenez?... Moi, ça me soulagera, mais ça ne vous
intéressera peut-être pas ?...
LE CHAPEAU DE M. POIRET 39
Cocassou. - Oh!... Si!...
Poiret. - D'ailleurs, du moment que ça me
soulagerai... Eh bien! donc, j'éprouvais pour
mon vieux couvre-chef une affection indestruc
tible. Mescollègues du bureau qui ne m'épargnent
aucune avanie n'eurent-ils pas l'idée, un soir,
cinq minutes avant la sortie des employés, de
frotter l'intérieur de mon chapeau avec une
couenne de lard qu'ils avaient envoyé chercher
par le garçon de bureau, chez le charcutier!...
Cocassou. - Une couenne de lard!...
Poiret, suffoquéd'indignation.-Unecouenne
de lard !... Oui, monsieur!... Moi, sans méfiance,
je mis mon chapeau, je sortis, et je grimpai
sur l'omnibus des Batignolles pour regagner
la rue des Moines, où j'habite depuis trente-deux
ans. Je me dis soudain : « Mon Dieu!... Comme
j'ai chaud!... Comme je sue!... Pourtant, il fait
froid! » Je retirai mon chapeau, je m'épongeai...
Horreur!... je sentais le rance... Le lard avait
fondu!... Je devinai tout!... « Les misérables
s'attaquent à mon chapeau!'... m'écriai-je. Us
veulent me forcer à changer de chapeau!... Je
n'en changerai pas!... » Et je suis descendu de
l'omnibus, dès que j'ai aperçu un chapelier... Je
suis entré chez ce chapelier qui habite à mi-côte,

coûterait six sous, et depuis vingt-cinq ans, ça
serait la première fois que je dépenserais six
sous pour aller au ministère,.. Je ne veux pas
me mettre sur cette pente...
Cocassou. - Mais quand il pleut, vous prenez
bien l'intérieur, et ça vous coûte six sous !
Poiret. - Quand il pleut, oui!... Mais quand
il fait beau temps, jamais!... Et je deviendrais
millionnaire demain que je ne dépenserais pas
six sous d'omnibus un jour où il ne pleut pas !...
Et alors, s'il pleut le jour où je me déciderai à
aller chez le chapelier, ça me ferait donc douze
sous !... La question est insoluble.
Cocassou, qui s'entête à discuter, pour sonder
à fond le crétinisme de son interlocuteur. -Allez
en omnibus jusque chez votre chapelier, puis
faites le reste du chemin à pied... Vous ne dé
penserez que trois sous...
Poiret, gravement. -J'y ai songé!.,. Seule
ment, le voyage étant plus long à accomplir, il
me faudrait partir au moins vingt minutes avant
mon heure habituelle!,.. Qu'est-ce que mon
portier penserait de moi?... Il se demanderait :
« Qu'est-ce qu'il y a donc de bouleversé dans
l'existence de M. Poiret? » II croirait peut-être
queje me conduis mal, il ferait des suppositions...
Moi-même, je sens que ce changement pèserait
sur le reste de ma journée!... C'est joliment
compliqué, la vie, allez!...
Cocassou, levant les bras au ciel. - Nom
d'un chien de nom d'un chien!... Vous avez de
la veine de ne pas être journaliste, vous!...
Le Conducteur, montant sur l'impériale. -
Places !... S'vous plaît !...
Une secousse terrible se fait sentir. Le cheval
du milieu a soudain glissé, s'est abattu, a été
traîné pendant quelques mètres. L'énorme
voiture s'arrête.
Le cocher. - Fouchtra de fouchtral... Chale
pavé!...
Le conducteur. - Y va se relever?...
Le cjcher. -Ch'est pas pochible!... Il est à
moitié engagé chous la voiture!... Ah! j'ai bien
fichu des chevaux par terre à ce chale endroit-là,
mais jamais comme cha!... Faut deschendre!...
Il déboutonne le tablier de cuir du siège et
descend. A ce moment apparaît, au haut de
l'escalier de l'impériale, Julien Barboteau
qui tient deux mètres de tuyau en tôle sous
son bras droit, une grille à coke sous son
bras gauche. Un voyageur de la plate forme
lui passe obligeamment deux chenets et une
plaque de salamandre que l'ouvrier poêlierfumiste
lui a donnée en dépôt pour pouvoir
monter l'escalier.
Barboteau, au voyageur de la plate-forme. -
Merci, monsieur, merci bien!... (Cherchant des
yeux une place libre.) Ouf !... Ça y est tout de
même\... (Il flanque le bout d'un chenet dans
le nez d'une marchande au panier.) Oh! par
don!... la p'tite mère!... C'est pas commode de
grimper ici avec tout ça!...
Le cocher, d'en bas, où il a essayé de dégager
le cheval qui gigote et donne des coups de pied
terribles dans la voiture. - N'y a pas!... Il est
engagé chous la voiture. Faut que tout le monde
deschende pour faire reculer la voiture!...
Barboteau, furibond. - Descendre!... Moi
qui ai eu tant de peine à monter!... Redescendre
tout ça!...
Le conducteur. - Quand on voyage avec un
matériel complet de fumiste, on ne prend pas
l'omnibus, aussi!... On prend un fiacre!...
Barboteau. - Mon patron m'a donné de quoi
le prendre, le fiacre, mais si je veux faire des
économies, moi!... Je ne vais qu'au Grand-
Montrouge, après tout!...
Le conducteur. - Eh ben! mon vieux, des
cends toujours, t'iras après au Grand-Montrouge,
en fiacre ou en bicyclette, comme tu voudras !...
Pour le moment, faut descendre pour qu'on
puisse faire reculer la voiture.
Cocassou. - Tout le monde?... Faut que tout
le monde descende?
Le conducteur. - Oui, monsieur !... (Aux
voyageurs ) Allons, mesdames et messieurs!...
Barboteau, atterré. - Redescendre!... Moi
qui ai eu tant de peine à monter !... (Serésignant.)
Enfin!... (Il se penche sur l'escalier et appelle le
voyageur de la plate-forme qui a été si complai
sant pour lui, deux secondes auparavant.) Ohé ! monsieur! (Il lui tend ses chenets et sa plaque de
salamandre.) Vous seriez bien aimable si vous vouliez me tenir ça pour que je puisse redes
cendre... Si je n'avais pas mon tuyau, ça ne serait
rien du tout... Mais c'est le tuyau. (Une main se saisit des chenets et de la plaque.) Merci!...
Merci bien, monsieur 1... Moi qui ai eu tant de
peine à monter !... Nom de d'là de nom de d'là!...
(Il descend.)
Poiret, au conducteur qui descend à la suite
de Barboteau.
- Ah ça!... Dites-moi donc,
conducteur, vous nous dites de descendre,
c'est très joli, mais nous laisserez-vous remon
ter?
Le conducteur.-Maisoui !... N'ayez crainte !...
Je reconnaîtrai bien mes voyageurs!...
Tout le monde s'est levé et les voyageurs des
cendent à la queue leu leu.
Poiret, les yeux pétillants de joie, à Cocassou.
- Quelle chance que ce cheval soit tombé!
Cocassou. - Je ne trouve pas!... Ça me met
en retard... Je vais filer, moi!...
Poiret, poursuivant son idée. - Il est tombé
juste en face de mon chapelier 1...
Cocassou, comprenant. - Ah!..,
Poiret. - Je puis descendre, prendre mon
chapeau, remonter sur l'omnibus, et ça ne me
coûte que trois sous !... C'est charmant !...
Tous les voyageurs sont descendus. Cocassou a
filé en haussant les épaules. Poiret est entré
chez le chapelier. Quelques voyageurs, pleins
d'une complaisance que la Compagnie des
omnibus ne possédera jamais à leur endroit,
se pendent aux roues pour faire reculer l'om
nibus. Enfin, au bout de cinq minutes, ils y
sont parvenus; le cheval remis sur sesjamb.es
est attelé de nouveau, les voyageurs font
queue pour remonter et le conducteur les dé
visage. Poiret a le chefsurmonté d'un chapeau
haut de forme démodé, cabossé, dont le poil
manque par places, mais brillant, lustré par
l'impériale de l'omnibus
un coup de fer récent. Il s'apprête à monter
dans la voiture, le conducteur l'arrête.
Poiret. - Pourquoi m'empêchez-vous de
monter?... J'ai payé, je suis descendu tout à
l'heure! Vous ne me reconnaissez pas?...
Le conducteur. - Oh !... Pas du tout!...
Poiret. - Mais c'est moi, voyons, qui vous ai
demandé si vous me laisseriez remonter !
Le conducteur. -Vous!
Poiret. - Moi !
Le conducteur.- Allons donc !... je me le rap
pelle, celui qui m'a demandé ça... Il avait un
vieux galurin, malheur, qui lui entrait jusqu'au
cou et qui était bombé comme le derrière d'une
marmite... Vous avez, vous, un tuyau de poêle
astiqué comme une giberne!...
Poiret. -Justement, j'ai été changer de cha
peau.
Le conducteur, d'un ton fâché. - Dites
donc !... Avec un autre, ça prendraitcette blaguelà,
mais avec moi, non!... J'suis d'Paris, j'suis
pas d'Fouilly-les-Oies!... Si vous voulez monter,
vous paierez trois sous!...
Les voyageurs impatientés bousculent Poiret
pour monter. Barboteau, qui ne perd pas l'espoir de se réintégrer sur l'impériale avec
tout son matériel, lui laisse tomber un chenet
sur le pied et lui renverse son chapeau avec
son tuyau de deux mètres... Le conducteur
repousse d'ailleurs cet homme trop chargé,
fait monter deux autres personnes et crie :
Complet! L'omnibus repart.
Barboteau, à Poiret.-Pardon, monsieur!...
C'est le tuyau !... Oh ! sans letuyau, voyez-vous!..
Poiret, ramassant son chapeau, il est pâle
de fureur. - Je ne mourrai donc pas sans avoir
connu le vent des catastrophes!... Je me sens
devenir anarchiste !...



</sp>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI>

