<?xml version="1.0" encoding='utf-8'?>
<TEI xml:lang="fr">
<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			<title>UNE RÉPÉTITION, COMÉDIE</title>
			<author ISNI="0000 0001 2124 3763">Gérard de NERVAL (1808-1855)</author>
		</titleStmt>
		<publicationStmt>	
			<editor>Texte établi par Paul FIEVRE avril 2023.</editor>
			<publisher>publié par Paul FIEVRE, mai 2023</publisher>
			<idno>NERVAL_REPETITION</idno>
			<rights>Creative Commons BY-NC-SA</rights>
		</publicationStmt>
		<SourceDesc>
			<genre>Comédie</genre>
			<inspiration>moeurs</inspiration>
			<structure>Un acte</structure>
			<type>vers</type>
			<periode>1821-1830</periode>
			<taille>0-250</taille>
			<permalien cote="BnF rlr RES P-YE-1816">https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1523721f</permalien>
		</SourceDesc>
	</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
	<front>
		<docTitle>
			<titlePart type="main">UNE RÉPÉTITION</titlePart>
		</docTitle> 
		<docDate value='1827'>Mai 1827.</docDate>
		<docAuthor id='NERVAL, Gérard de' bio='muset'>De GÉRARD DE NERVAL</docAuthor>
		<docImprint>
			<editor id="LEMERRE">PARIS CHEZ LES LIBRAIRES DU PALAIS-ROYAL.</editor>
			<printer id="DAVID">IMPRIMERIE DE DAVID, BOULEVARD POISONNIÈRE, n°6.</printer>
		</docImprint>
		<castList><head>PERSONNAGES.</head>
			<castItem><role id="DRACONNET" sex="" type="H" statut="" age="A" stat_amour=''>DRACONNET</role>.</castItem>
			<castItem><role id="TRUFFALDIN" sex="" type="H" statut="" age="A" stat_amour=''>TRUFFALDIN</role>.</castItem>
		</castList>
		<set location="Paris" country="France" periode="XIXème" gps="48.856614, 2.352222"></set>
		<note>Texte issu de "Élégies nationales, et Satires politiques", Paris : Les libraires du Palais-Royal, 1827.- pp. 117-128</note>
	</front>
<body>
<div1 type="acte" n="1"><head>UNE RÉPÉTITION</head>
<div2 type="scene" n="1"><head></head>
<sp who="DRACONNET"><speaker>DRACONNET.</speaker>
<stage type="read">Il lit un discours manuscrit.</stage>
	<l id="1">Ne sont point dans ce cas... Mais, qu'entends je ? On murmure</l>
</sp>
<sp who="TRUFFALDIN"><speaker>TRUFFALDIN.</speaker>
	<l id="2">Non, c'est moi qui disais : Tant mieux ! C'est la censure !</l>
</sp>
<sp who="DRACONNET"><speaker>DRACONNET.</speaker>
	<l id="3" syll="6" part="i">Et pourquoi parlez-vous ?</l>
</sp>
<sp who="TRUFFALDIN"><speaker>TRUFFALDIN.</speaker>
	<l id="3" syll="6" part="f">Ce n'est donc pas bien dit.</l>
</sp>
<sp who="DRACONNET"><speaker>DRACONNET.</speaker>
	<l id="4">Regardez, s'il vous plaît, mon discours manuscrit :</l>
	<l id="5" syll="6" part="i">Ces mots s'y trouvent-ils ?</l>
</sp>
<sp who="TRUFFALDIN"><speaker>TRUFFALDIN.</speaker>
	<l id="5" syll="6" part="f">Pardonnez à mon zèle ;</l>
	<l id="6" syll="3" part="i">Je pensais...</l>
</sp>
<sp who="DRACONNET"><speaker>DRACONNET.</speaker>
	<l id="6" syll="9" part="f">Vous pensiez... Indocile cervelle !</l>
	<l id="7">Avez-vous oublié que, dans les bons endroits,</l>
	<l id="8">Pour servir de guide-âne, on vous a fait des croix ?...</l>
	<l id="9">Ne pourra-t-on jamais brider votre sottise ?</l>
	<l id="10">Je veux bien vous permettre, alors que j'improvise,</l>
	<l id="11">Les exclamations, et même quelques mots,</l>
	<l id="12">Pourvu qu'ils soient bien dits, et placés à propos ;</l>
	<l id="13">Mais un discours écrit n'admet pas cette excuse,</l>
	<l id="14">Votre naïveté trop souvent vous accuse,</l>
	<l id="15">Et cela sert de texte à de mauvais plaisants</l>
	<l id="16">Pour nous incriminer, ou rire à nos dépens. - </l>
	<l id="17">Retenez bien ceci, cette fois je le passe,</l>
	<l id="18">Mais un pareil méfait n'obtiendrait plus de grâce ;</l>
	<l id="19">Maintenant, poursuivons : - Ne sont point dans ce cas</l>
	<l id="20">Catéchismes, sermons, adresses, almanachs,</l>
	<l id="21">Billets de faire part... pourvu qu'il ne s'y trouve</l>
	<l id="22">Aucune allusion que notre goût réprouve. - </l>
	<l id="23">En faisant aux auteurs cette concession,</l>
	<l id="24">Nous montrons bien, messieurs, que notre intention</l>
	<l id="25">N'est pas de nuire en rien aux travaux de la presse :</l>
	<l id="26">Pourquoi donc ose-t-on nous répéter sans cesse</l>
	<l id="27">Que notre beau projet, au commerce fatal,</l>
	<l id="28">Va mener par la main la France à l'hôpital ?...</l>
	<l id="29">L'état dépend-il donc du sort d'un mauvais livre,</l>
	<l id="30">Et, sans quelques pamphlets, l'homme ne peut-il vivre ?...</l>
	<l id="31">Au contraire, messieurs, la science l'aigrit,</l>
	<l id="32">On est toujours méchant quand on a trop d'esprit ;</l>
	<l id="33">Et nous avons vu tous que maint ouvrage atroce</l>
	<l id="34">Peut, d'un peuple mouton, faire un peuple féroce.</l>
	<l id="35">Mais, dit-on, par la loi que vous allez porter,</l>
	<l id="36">Des milliers d'écrivains cesseront d'exister :</l>
	<l id="37">Belle perte ! À l'état sont-ils si nécessaires ?</l>
	<l id="38">Pour un seul qui promet, combien d'auteurs vulgaires !</l>
	<l id="39">Nous en purgeons la France... et, s'il le faut d'ailleurs,</l>
	<l id="40">Nous saurons bien d'entr'eux distinguer les meilleurs,</l>
	<l id="41">Qui, par nous protégés, pourront, exempts de crainte,</l>
	<l id="42">Écrire décemment, et sans trop de contrainte :</l>
	<l id="43">- Comme Chateaubriand pourrait de son côté</l>
	<l id="44">S'ennuyer du silence et de l'oisiveté,</l>
	<l id="45">Au cas qu'il le désire, il aura l'avantage</l>
	<l id="46">D'écrire dans l'Étoile, à quatre sous la page ;</l>
	<l id="47">Lacretelle, Ségur, Barante, Villemain,</l>
	<l id="48">Lui devront au besoin donner un coup de main ;</l>
	<l id="49">S'il faut absolument que Lavigne rimaille,</l>
	<l id="50">Pour le quatre novembre on permet qu'il travaille ;</l>
	<l id="51">Benjamin, Montlosier, feront quelques sermons,</l>
	<l id="52">Jouy, des alphabets pour les petits garçons ;</l>
	<l id="53">Enfin, d'être sauvé si Béranger se pique,</l>
	<l id="54">Il pourra sans danger chansonner le cantique. - </l>
	<l id="55">Voilà de la douceur : mais des mauvais écrits</l>
	<l id="56">Les plus durs châtiments seront le juste prix :</l>
	<l id="57">Rien n'en peut aux auteurs sauver l'ignominie ;</l>
	<l id="58">Et, s'il est dans ce cas, le plus brillant génie</l>
	<l id="59">Ira dans quelque bagne, ou dans quelque prison,</l>
	<l id="60">Travailler à la chaîne, ou filer du coton.</l>
<stage type="stop/turn">Il s'arrête, et se tourne vers Truffaldin.</stage>
	<l id="61">Eh bien ! Monsieur_Truffaldin, ne savez-vous pas lire ?</l>
	<l id="62">Après un tel morceau, c'est bravo qu'il faut dire :</l>
	<l id="63">Comment donc se fait-il, qu'oubliant ma leçon,</l>
	<l id="64">Vous restiez devant moi muet comme un poisson ?</l>
</sp>
<sp who="TRUFFALDIN"><speaker>TRUFFALDIN.</speaker>
	<l id="65">Monseigneur, c'en est trop ! il n'est plus temps de feindre</l>
	<l id="66">Mon indignation ne peut plus se contraindre ;</l>
	<l id="67">Et, dans mon coeur surpris, la crainte, le courroux</l>
	<l id="68">Surmontent à la fin tout mon respect pour vous.</l>
</sp>
<sp who="DRACONNET"><speaker>DRACONNET.</speaker>
	<l id="69">Qu'est-ce que c'est, monsieur ? Et qui peut faire naître</l>
	<l id="70">Le scrupule nouveau que vous faites connaître ?</l>
	<l id="71">Je croyais bien pourtant qu'il avait expiré</l>
	<l id="72">Sous les mets somptueux dont nous l'avions bourré :</l>
	<l id="73">Est-ce là, dites-moi, votre reconnaissance ?</l>
</sp>
<sp who="TRUFFALDIN"><speaker>TRUFFALDIN.</speaker>
	<l id="74">Je vous en dois beaucoup, je le sais ; mais la France</l>
	<l id="75">Aurait trop à souffrir du projet désastreux</l>
	<l id="76">Qu'ose Votre Grandeur exposer à nos yeux :</l>
	<l id="77">Ce n'est pas qu'en cela ma vertu considère</l>
	<l id="78">L'amour de la patrie, ou la peur de mal faire,</l>
	<l id="79">J'en ai su dès longtemps affranchir mon esprit ;</l>
	<l id="80">De tous ces préjugés l'homme sage se rit ;</l>
	<l id="81">Mais je frémis de voir que cette conjoncture</l>
	<l id="82">De nos petits péchés va combler la mesure,</l>
	<l id="83">Et que le dernier coup que vous osez porter,</l>
	<l id="84">Dans l'abîme avec vous va nous précipiter.</l>
</sp>
<sp who="DRACONNET"><speaker>DRACONNET.</speaker>
	<l id="85">Où donc en est le mal ? Compagnons de fortune,</l>
	<l id="86">La chance du destin doit nous être commune !...</l>
	<l id="87">Oui, je l'ai résolu, qu'on cède à mon désir :</l>
	<l id="88">Dût cette fois encor le destin me trahir,</l>
	<l id="89">Je veux faire éprouver mon amour à la France ;</l>
	<l id="90">Puisqu'elle a ri longtemps de mon indifférence,</l>
	<l id="91" syll="2" part="i">Je veux...</l>
</sp>
<sp who="TRUFFALDIN"><speaker>TRUFFALDIN.</speaker>
	<l id="91" syll="10" part="f">Le calembour est assez amusant :</l>
	<l id="92">Nous avons, je le vois, un consul très plaisant ;</l>
	<l id="93">C'est bien heureux pour lui... Mais, moi, je ne puis rire</l>
	<l id="94">Lorsque son imprudence aussi loin nous attire ;</l>
	<l id="95">À ses autres projets j'ai pu donner les mains,</l>
	<l id="96">Mais il est une borne au pouvoir des humains,</l>
	<l id="97">Une borne, imposée au plus bouillant courage :</l>
	<l id="98">Croyez-moi, la prudence est la vertu du sage ;</l>
	<l id="99">S'il faut, pour vous prouver mon respect, mon amour,</l>
	<l id="100">Voter vos autres lois, crier l'ordre du jour,</l>
	<l id="101">Aux discours ennemis prodiguer le murmure,</l>
	<l id="102">Hurler, selon les temps : À l'ordre ! La clôture !</l>
	<l id="103">Ou même, chaque année, appuyer avec vous</l>
	<l id="104">Ce monstrueux budget, où nous pâturons tous...</l>
	<l id="105">Je suis là ! Vous savez que mon coeur sans scrupule</l>
	<l id="106">Affronte le mépris comme le ridicule ;</l>
	<l id="107">Mais, de quelque couleur qu'on puisse le parer,</l>
	<l id="108">Ce projet m'a semblé trop dur à digérer ;</l>
	<l id="109">Et que sera-ce donc, si jamais il arrive</l>
	<l id="110">Que vous le présentiez dans sa beauté naïve ?...</l>
	<l id="111">Bientôt un juste cri d'horreur et de courroux,</l>
	<l id="112">De tous côtés parti, s'élancerait sur vous ;</l>
	<l id="113">On verrait aussitôt, déchus du rang suprême,</l>
	<l id="114">Les six petits tyrans crouler sous l'anathême :</l>
	<l id="115">Et, comme il eût déjà tout pris sous son bonnet,</l>
	<l id="116">On conçoit bien qu'alors messire Draconnet</l>
	<l id="117">Ne serait pas sans peur, non plus que sans reproche,</l>
	<l id="118">Et dirait, un peu tard : J'ai fait une brioche ! - </l>
	<l id="119">Ne vous exposez pas à des regrets certains,</l>
	<l id="120">Seigneur ; de vos amis concevez les chagrins,</l>
	<l id="121">Quand un nouveau concierge en vos nobles demeures</l>
	<l id="122">Voyant, selon l'usage, accourir à cinq heures</l>
	<l id="123">Les trois cents invités d'un banquet solennel,</l>
	<l id="124">Leur dirait : C'en est fait ! Le dieu manque à l'hôtel !</l>
</sp>
<sp who="DRACONNET"><speaker>DRACONNET.</speaker>
	<l id="125">Oh ! Je n'ignore pas qu'ils aiment ma cuisine,</l>
	<l id="126">Et moi par contre-coup, car c'est chez moi qu'on dîne.</l>
	<l id="127">Mais, si le sort trompait mon effort glorieux,</l>
	<l id="128">Cet hôtel cependant aurait de nouveaux dieux ;</l>
	<l id="129">Et mes trois cents amis, pour avoir la pitance,</l>
	<l id="130">Leur iraient humblement tirer la révérence.</l>
</sp>
<sp who="TRUFFALDIN"><speaker>TRUFFALDIN.</speaker>
	<l id="131" syll="3" part="i">Monseigneur...</l>
</sp>
<sp who="DRACONNET"><speaker>DRACONNET.</speaker>
	<l id="131" syll="9" part="f">Et vous même on pourrait vous y voir,</l>
	<l id="132">Car vous fûtes toujours très fidèle... au pouvoir :</l>
	<l id="133">D'ailleurs, en ce moment, il s'agit d'autre chose,</l>
	<l id="134">Songez que c'est sur vous que ma faveur repose ;</l>
	<l id="135">Songez que vos efforts doivent mieux qu'autrefois,</l>
	<l id="136">Envers vous, à leur tour, justifier mon choix.</l>
	<l id="137">Jusqu'ici votre tâche était assez facile,</l>
	<l id="138">Un peu plus de courage est maintenant utile ;</l>
	<l id="139">Ne m'abandonnez pas au moment du danger,</l>
	<l id="140">Qui fit beaucoup pour vous peut beaucoup exiger !</l>
	<l id="141">Oui, vous m'appartenez, gardez-en la mémoire ;</l>
	<l id="142">Croyez que Bonaparte, aux beaux jours de sa gloire,</l>
	<l id="143">N'eut point sur ses soldats des droits plus absolus,</l>
	<l id="144">Il disait : Mes grognards ! moi je dis : Mes ventrus !</l>
	<l id="145">Ô nobles instruments de toute ma puissance !</l>
	<l id="146">Il faut récompenser ma longue patience.....</l>
	<l id="147">Mais vous bien souvenir, pour n'en point abuser,</l>
	<l id="148">Que je vous fis moi-même.... et pourrais vous briser !</l>
</sp>
<sp who="TRUFFALDIN"><speaker>TRUFFALDIN.</speaker>
	<l id="149">Ah ! Ce beau mouvement n'attendrit point mon âme,</l>
	<l id="150">Voyez-vous, monseigneur, il faut changer de gamme ;</l>
	<l id="151">Votre projet vous plaît, gardez-le donc pour vous...</l>
	<l id="152">Moi, je n'y vois du reste à gagner que des coups :</l>
	<l id="153">Que si votre pouvoir marche à sa décadence,</l>
	<l id="154">Faire route avec vous serait une imprudence ;</l>
	<l id="155">D'ailleurs, assez longtemps mon art sut l'appuyer,</l>
	<l id="156">Et je m'ennuie enfin d'un si vilain métier.</l>
</sp>
<sp who="DRACONNET"><speaker>DRACONNET.</speaker>
	<l id="157">Ah ! Ah ! Le prenez-vous ainsi, monsieur le drôle ?</l>
	<l id="158">Nous allons en ce cas jouer un nouveau rôle :</l>
	<l id="159">Trop bon jusqu'à présent, si je vous fis du bien,</l>
	<l id="160" syll="2" part="i">Je puis....</l>
</sp>
<sp who="TRUFFALDIN"><speaker>TRUFFALDIN.</speaker>
	<l id="160" syll="10" part="f">Votre menace à mes yeux n'est plus rien !</l>
</sp>
<sp who="DRACONNET"><speaker>DRACONNET.</speaker>
	<l id="161">Non, de ce calme en vain votre orgueil se décore,</l>
	<l id="162">Vous avez des emplois, vous me craindrez encore ;</l>
	<l id="163">Vous avez des parents qui, par mes soins placés,</l>
	<l id="164">Par mes soins aussi bien se verraient renversés :</l>
	<l id="165">Oh ! quoique mon pouvoir vous paraisse fragile,</l>
	<l id="166">Le heurter maintenant n'est pas chose facile ;</l>
	<l id="167">Et, ce qui va bien mieux en prouver les effets,</l>
	<l id="168">C'est que j'ose à moi seul ce qu'on n'osa jamais :</l>
	<l id="169">Renverser d'un seul coup, et dans le même abîme,</l>
	<l id="170">Tout ce qu'il est de beau, d'utile, de sublime...</l>
	<l id="171">Un si grand tour de force a de puissants appas,</l>
	<l id="172">Il plaît à mon courage, et ne l'étonne pas !</l>
	<l id="173">Ce peuple de badauds courbera sous ma chaîne ;</l>
	<l id="174">À coup sûr son effroi me défend de sa haine...</l>
	<l id="175">C'est en vain qu'un instant, sortant de son repos,</l>
	<l id="176">Sa timide fureur s'exhale en vains propos ;</l>
	<l id="177">Pour soutenir ses droits que, dit-il, je profane,</l>
	<l id="178">Il invoque le trône... Eh bien, j'en suis l'organe !</l>
	<l id="179">Il invoque Thémis... J'en dicte les arrêts !</l>
	<l id="180">Il invoque les lois... et c'est moi qui les fais !</l>
</sp>
<sp stage="stress" who="TRUFFALDIN"><speaker>TRUFFALDIN, ébranlé.</speaker>
	<l id="181" syll="4" part="i">Oui, je dois avouer...</l>
</sp>
<sp who="DRACONNET"><speaker>DRACONNET.</speaker>
	<l id="181" syll="8" part="f">Sachez mieux me connaître :</l>
	<l id="182">Sûr d'un heureux succès, j'ai des raisons pour l'être ;</l>
	<l id="183">Bientôt, quand à mes voeux tout se sera soumis,</l>
	<l id="184">Triomphe et récompense à mes dignes amis !</l>
	<l id="185">À ceux, qui m'appuyant dans un si noble ouvrage,</l>
	<l id="186">N'auront point un instant douté de mon courage...</l>
	<l id="187">Mais opprobre à celui qui, perfide apostat,</l>
	<l id="188">Aura quitté son maître au moment du combat !</l>
</sp>
<sp who="TRUFFALDIN"><speaker>TRUFFALDIN.</speaker>
	<l id="189">Je n'y puis résister : l'éloquence m'entraîne,</l>
	<l id="190">Je vous demande grâce, et je reprends ma chaîne ;</l>
	<l id="191">Mon digne bienfaiteur, daignez me pardonner</l>
	<l id="192">L'écart où ma faiblesse avait pu m'entraîner ;</l>
	<l id="193">Rendez-moi votre amour, calmez votre colère...</l>
</sp>
<sp stage="tender" who="DRACONNET"><speaker>DRACONNET, tendrement.</speaker>
	<l id="194">Truffaldin, j'ai pour toi des entrailles de père :</l>
	<l id="195">Sois docile à mes voeux, et bientôt tu verras</l>
	<l id="196">Que de notre embonpoint tous nos amis sont gras ;</l>
	<l id="197">Même, afin d'affermir une amitié si pure,</l>
	<l id="198">Je pourrai, t'inscrivant pour une préfecture,</l>
	<l id="199">À ta fidélité l'offrir au premier jour...</l>
</sp>
<sp who="TRUFFALDIN"><speaker>TRUFFALDIN.</speaker>
	<l id="200">Ô Dieu ! Quelle justice !... et surtout quel amour !</l>
</sp>
<sp who="DRACONNET"><speaker>DRACONNET.</speaker>
	<l id="201">Tu vois mon amitié, tu vois ma bienveillance ;</l>
	<l id="202">Mais je compte, à mon tour, sur ta reconnaissance :</l>
	<l id="203" syll="6" part="i">Feras-tu maintenant ?....</l>
</sp>
<sp who="TRUFFALDIN"><speaker>TRUFFALDIN.</speaker>
	<l id="203" syll="6" part="f">Tout comme il vous plaira !</l>
	<l id="204">Je vote désormais tout ce que l'on voudra !</l>
	<l id="205" syll="6" part="i">Oui je vote... Quand même !</l>
</sp>
<sp who="DRACONNET"><speaker>DRACONNET.</speaker>
	<l id="205" syll="6" part="f">Ah ! C'est comme il faut être ;</l>
	<l id="206">Mon petit Truffaldin, viens, embrasse ton maître !</l>
	<l id="207">Mon ami, mon espoir.... Je t'attends à dîner :</l>
<stage type="aparte/happy">À part avec triomphe.</stage>
	<l id="208">Oh ! que nous savons bien nous les acoquiner !</l>
</sp>
</div2>
</div1>
</body>
</text>
</TEI>
